習總不讓你知道的「帶路」真相

中南海浮沉：
習總不讓你知道的「帶路」真相 - 林和立

習近平為壓住黨內異己聲音，近月差不多天天高姿態在媒體露面，包括在青島主持海軍閱兵與發表年輕人要「聽黨話、跟黨走」的五四百周年講話。出鏡最頻密當然是4月底舉行的一帶一路高峯會，習與37位國家元首與總理碰杯子，儼然成為「人類命運共同體」的守護者。但歌功頌德的大陸媒體沒有讓國人了解到這耗資一萬億美元的跨五洲、跨世紀工程可能會拖垮中國經濟。換句話說，從來沒有經過專家學者驗證的一帶一路在短時間內可以讓習大大往臉上貼金，但埋單的卻是生活水準開始下落的老百姓！

據《金融時報》與《紐約時報》報道，中國大陸無論是銀行、國企與私企對一帶一路的投資自2018開始大滑坡！今年頭三個月，國家開發銀行、工行、建行、中行等巨無霸竟然一分錢也沒有投放在「帶路」。在國外投資基建最多的國家開發銀行在2016到2018年間曾向帶路工程大手筆發債390億美元，今年的零投放顯示中共高層已沒有多餘錢作大撒幣遊戲。同時，私企對帶路那些大白象工程興趣大減。在去年頭六個月，非國營企業的投資只佔所有中方在帶路投資的28%，比2017年同期下跌12個百分點。

據報喜不報憂的官媒介紹，習總在高峯會上宣揚甚麼「高質素」的一帶一路是建基於「共商共建共用原則」；中國奉行多邊主義，「大家的事大家商量着辦」云云。這次大會雖然被美國杯葛，沒有多少個西方國家元首參加，但意大利、葡萄牙、奧地利及瑞士都簽署了大會宣言，且峯會做成了640億美元的生意。但大外宣沒有公開的事實是，這筆錢是意向投資備忘錄（MOU）而已，而且數目比2017年中國跟巴基斯坦訂立發展瓜達爾港與鄰近工業區的500多億美元合同多不了多少！

其實，習近平在備受龐大壓力下向諸國承認中國一直借一帶一路來作全球軟、硬實力的大投放，帶路的主要獲益者是中國，正如歐盟27位駐華大使去年的一份報告指出，89%的帶路工程由中國的央企把持。西方的智庫亦指控帶路的合同沒有通過如公開招標等形式擬定。前幾天華盛頓智庫新美國國家安全中心（Center for a New American Security）更透露，帶路工程牽涉嚴重貪腐問題，而且雖然表面上中方銀行「慷慨」包底，但利息遠高於世界銀行的水準，以致包括斯里蘭卡、緬甸、巴基斯坦、厄瓜多爾、瓦努阿圖、吉布提等國債台高築。歐洲的大國，包括德、法、英都對投資在帶路項目極有保留。最令習近平不安的是，北京拚命籠絡的十六個中、東歐國家在總理李克強最近訪歐前一致同意，和中國簽訂的基建合同要先交由歐盟在布魯塞爾總部的官員審閱。

中國債台高築 資金鏈不逮

習近平在國際壓力下同意帶路項目必須「按照普遍接受的國際規則標準進行」，同時避免跟中國合作的國家陷入債務危機，中方同意確保帶路工程在「商業和財政上的可持續性」。但中國大外宣一直高唱入雲的「中國模式」，亦即習近平在中共十九大政治報告吹噓的「中國智慧與中國方案」去了哪裏？換句話說，習近平繼命令媒體不再提中國製造2025後，亦被迫冷藏「中國模式」這既浮誇亦經不起時間考驗的口號！

其實教育程度不高的習近平在2013年提出一帶一路時並沒有估算到在發展中國家大興土木，搞像高鐵、港口、工業園、石油管道等等都是無底深潭的投資。中國全社會負債率已超過GDP的三倍，其中地方政府負債40萬億元（人民幣，下同），而家庭與個人債務亦臻45萬億元。據日本大和證券研究部的最新數字，中國外債規模達3.5萬億美元之譜，而且過半要短期償還。由於資金鏈有所不逮，去年政府與企業在海外投資只有7,380億元，比2017年減少23%。活躍在帶路的國企負債率高企，例如中國高鐵的債務竟達到5.28萬億元的天文數字。當然，習近平不會向國人交代中國經濟的慘況，這位民族主義至上的「21世紀毛澤東」，堅持借一帶一路來挑戰老美在全球的霸權。這種盲目的亮劍方略只會加深中共外憂內困的窘境。

林和立

下一則
下一則
林鄭送中犧牲建制派 (劉細良)